约数定理：若$n=\prod_{i=1}^kp_i^{a_i}$，则

1.约数个数$f(n)=\prod_{i=1}^k(a_i+1)$

2.约数和$g(n)=\prod_{i=1}^k(\sum_{j=0}^{a_i}p_i^j)$


小于$n$且互素的数之和为$n\varphi(n)/2$

若$gcd(n,i)=1$，则$gcd(n,n-i)=1(1\leq i\leq n)$

错排公式：$D(n)=(n-1)(D(n-2)+D(n-1))=\sum_{i=2}^n\frac{(-1)^kn!}{k!}=[\frac{n!}{e}+0.5]$

威尔逊定理：$p\ is\ prime\ \Rightarrow (p-1)!\equiv-1(mod\ p)$

欧拉定理：$gcd(a,n)=1\Rightarrow a^{\varphi(n)}\equiv1(mod\ n)$

欧拉定理推广：$gcd(n,p)=1\Rightarrow a^n\equiv a^{n\%\varphi(p)}(mod\ p)$

素数定理：对于不大于n的素数个数$\pi(n)$，$\lim\limits_{n\to\infty}\pi(n)=\frac{n}{\ln n}$

位数公式：正整数$x$的位数$N=log10(n)+1$

斯特灵公式$n!\approx\sqrt{2\pi n}(\frac{n}{e})^n$

设$a>1,m,n>0$,则$gcd(a^m-1,a^n-1)=a^{gcd(m,n)}-1$

设$a>b,gcd(a,b)=1$,则$gcd(a^m-b^m,a^n-b^n)=a^{gcd(m,n)}-b^{gcd(m,n)}$

$$
G=gcd(C_n^1,C_n^2,...,C_n^{n-1})=
\begin{cases}
	n, & \text{$n$ is prime} \\
	1, & \text{$n$ has multy prime factors} \\
	p, & \text{$n$ has single prime factor $p$} 
\end{cases}
$$

$gcd(Fib(m),Fib(n))=Fib(gcd(m,n))$

若$gcd(m,n)=1$,则:

1.最大不能组合的数为$m*n-m-n$

2.不能组合数个数$N=\frac{(m-1)(n-1)}{2}$

$(n+1)lcm(C_n^0,C_n^1,...,C_n^{n-1},C_n^{n})=lcm(1,2,...,n+1)$

若$p$为素数，则$(x+y+...+w)^p\equiv x^p+y^p+...+w^p(mod\ p)$

卡特兰数：1, 1, 2, 5, 14, 42, 132, 429, 1430, 4862, 16796, 58786, 208012

$h(0)=h(1)=1,h(n)=\frac{(4n-2)h(n-1)}{n+1}=\frac{C_{2n}^n}{n+1}=C_{2n}^n-C_{2n}^{n-1}$

$$
a_{n+m}=\sum_{i=0}^{m-1}b_ia_{n+i}\Rightarrow
\left(
\begin{matrix}
 a_{n+m}    \\\\
 a_{n+m-1}  \\\\
 \vdots     \\\\
 a_{n+1}    \\\\
\end{matrix}
\right)
=
\left(
\begin{matrix}
 b_{m-1} && \cdots && b_1    && b_0    \\\\
 1       && \cdots && 0      && 0      \\\\
 \vdots  && \ddots && \vdots && \vdots \\\\
 0       && \cdots && 1      && 0      \\\\
\end{matrix}
\right)
\left(
\begin{matrix}
 a_{n+m-1} \\\\
 a_{n+m-2} \\\\
 \vdots    \\\\
 a_n       \\\\
\end{matrix}
\right)
$$

$$
a_{n+m}=\sum_{i=0}^{m-1}b_ia_{n+i}+c\Rightarrow
\left(
\begin{matrix}
 a_{n+m}    \\\\
 a_{n+m-1}  \\\\
 \vdots     \\\\
 a_{n+1}    \\\\
 1          \\\\
\end{matrix}
\right)
=
\left(
\begin{matrix}
 b_{m-1} && \cdots && b_1    && b_0    && c      \\\\
 1       && \cdots && 0      && 0      && 0      \\\\
 \vdots  && \ddots && \vdots && \vdots && \vdots \\\\
 0       && \cdots && 1      && 0      && 0      \\\\
 0       && \cdots && 0      && 0      && 1      \\\\
\end{matrix}
\right)
\left(
\begin{matrix}
 a_{n+m-1} \\\\
 a_{n+m-2} \\\\
 \vdots    \\\\
 a_n       \\\\
 1         \\\\
\end{matrix}
\right)
$$